% Created 2023-01-07 Sa 16:04
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{10 Elektrisches Feld}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org05693a1}
\begin{frame}[label=]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie bewerten \alert{Effekte des elektrischen Felds}:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Coulomb-Kraft} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Materialeffekte} (Permittivität, Dielektrizitätszahl) bewerten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Plattenkondensatoren} berechnen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Verschaltungen von Kondensatoren} auswerten
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orgc22bef2}
\begin{frame}[label=]{Kapazitiver Füllstandsensor}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,height=.4\textheight]{../ge1img/Kapazitiv_flstnd_Abb2.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgcb0eed6}Kapazitive Sonde zur Füllstandmessung  \textcolor{gray}{\scriptsize Bild von \href{http://www.de.endress.com/fmi51}{Endress+Hauser Messtechnik GmbH+Co.KG} auf wikipedia mit \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=22743807}{Attribution}\normalsize}}
\end{center}


\pause
\end{column}
\begin{column}{.7\columnwidth}
Kondensator besteht aus 
\begin{itemize}
\item \small Sonde im Inneren des Behälters
\item \small elektrische leitfähiger Behälterwand
\item \small Behälterinhalt verändert Kondensatoreigenschaften
\end{itemize}

\pause

\small vereinfachte Betrachtung: Plattenkondensator \normalsize

\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \fill[color=OwlBlue!20] (0.5,-3) rectangle (3.5,-2) node[label=left:{\textcolor{black}{Füllstand $h_F$}}];
       \draw (0,0) -- (0,-3) -- (0.5,-3) -- (0.5,0) -- (0,0) node[label=left:{Plattenfläche $A$}];
       \draw (3.5,0) -- (3.5,-3) -- (4,-3) -- (4,0) -- (3.5,0) node[label=left:{Abstand $d$}];
       \draw[-o] (0,-1.5) -- (-1,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=a];
       \draw[-o] (4,-1.5) -- (5,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=b];
       \draw[<->] (0.5,-.3) -- (3.5,-0.3);
       \draw[->] (a) -- (b) node[midway,label=$U$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Funktionsprinzip eines kapazitiven Füllstandssensors, vereinfacht dargestellt mithilfe eines Plattenkondensators}\label{fig-plattenkondensatorfuellstand}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der in Abb. \ref{fig:orgcb0eed6} dargestellte Füllstandssensor entspricht einer realen Bauform für so einen Sensor: Die eine Elektrode ist die dargestellte Sonde, die andere Elektrode des Kondensators bildet die leitfähige Behälterwand. Dies ist allerdings schwieriger zu berechnen, da das elektrische Feld in so einem Fall radialsymmetrisch ist. Der Fall eines homogenen elektrischen Feldes, wie es in der Mitte eines Plattenkondensators vorliegt, ist wesentlich einfacher zu verstehen. Daher werden wir nun im Folgenden einen Füllstandssensor betrachten, der, wie in Abb. \ref{fig-plattenkondensatorfuellstand} gezeigt, aus einem Plattenkondensator besteht. Wir nehmen zusätzlich an, dass die Platten ausreichend groß sind, so dass Randeffekte keine große Rolle spielen. 

In der Praxis hat ein Plattenkondensator noch weitere Nachteile, die überhaupt nicht mit der Elektrotechnik zu tun haben: z. B. ist es aufwendiger, planparallele Platten zu konstruieren, die sich nicht verbiegen, als eine Sonde zu einer leitfähigen Behälterwand zu bauen. Auch die Reinigung und das Durchmischen des Mediums ist leichter vorstellbar, wenn keine Platten darin sind, sondern nur eine Sonde. Vom Prinzip her funktioniert jedoch auch das System Sonde-Behälterwand genauso wie das System aus zwei planparallelen Kondensatorplatten. D.h., wenn Sie verstanden haben, wie das elektrische Feld sich in der zu messenden Flüssigkeit verhält und dies auf eine Plattenkondensatoranordnung anwenden können, dann haben Sie schon das Meiste verstanden.

Wir werden im Folgenden sehen, dass sich solch ein kapazitiver Füllstandssensor dann eignet, wenn das zu messende Medium eine andere Dielektrizitätszahl oder Permittivitätszahl aufweist als der Rest des Behälterinhalts (z. B. Luft). Dann ergibt sich nämlich ein Effekt auf das Kondensatorverhalten. 

\begin{frame}[label=]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \fill[color=OwlBlue!20] (0.5,-3) rectangle (3.5,-2) node[label=left:$\color{black}{\varepsilon}$];
       \draw (0,0) -- (0,-3) -- (0.5,-3) -- (0.5,0) -- (0,0);
       \draw (3.5,0) -- (3.5,-3) -- (4,-3) -- (4,0) -- (3.5,0);
       \draw[-o] (0,-1.5) -- (-1,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=a];
       \draw[-o] (4,-1.5) -- (5,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=b];
%       \draw[<->] (0.5,-.3) -- (3.5,-0.3);
       \draw[->] (a) -- (b) node[midway,label=$U$];
       \pause
       \draw[->, color=OwlGreen] (0.5,-0.5) -- (3.5,-0.5) node[midway,label=below:{El. Feld $\vec{E}$}];
       \draw[->, color=OwlGreen] (0.5,-1.5) -- (3.5,-1.5);
       \draw[->, color=OwlGreen] (0.5,-2.5) -- (3.5,-2.5) node[midway,label=below:{$\vec{F_C}$}];
       \pause
       \fill[color=THKoelnRed] (0.4,-3) rectangle (0.5,0) node[label=above:$q_{A+}$];
       \fill[color=OwlBlue] (3.5,-3) rectangle (3.6,0) node[label=above:$D_{A-}$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Aspekte des elektrischen Feldes am Beispiel des Plattenkondensators}\label{fig-plattenkondensatorfuellstandpol}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Weitere Anwendungen von Kondensatoren}
\begin{itemize}
\item zum Glätten von Spannungen
\item als Wechselstrom-"Widerstand" (Impedanz)
\item Zum Abblocken von Gleichstrom (DC Blocking Capacitor)
\item als Frequenzfilter
\item zur Blindleistungskompensation
\item als Phasenschieber
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Wirkung der Coulomb-Kraft}
\label{sec:org0dbd960}
\begin{frame}[label=]{Ladungen stoßen sich ab und ziehen sich an}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (1,1) node[fill=THKoelnRed!20,circle,draw=THKoelnRed,textcolor=THKoelnRed,name=li]{$+$};
       \draw (4,1) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=re]{$-$};
       \draw[->] (li) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F_1}$];
       \draw[->] (re) -- ++(-1,0) node[midway,label=$\vec{F_2}$];
       \draw (li) -- ++(0,-0.5) node[name=lii];
       \draw (re) -- ++(0,-0.5) node[name=ree];
       \draw[<->] (lii) -- (ree) node[midway,label=below:$r$];
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw (1,1) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=li]{$-$};
       \draw (4,1) node[fill=OwlBlue!20,circle,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=re]{$-$};
       \draw[->] (li) -- ++(-1,0) node[midway,label=$\vec{F_1}$];
       \draw[->] (re) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F_2}$];
       \draw (li) -- ++(0,-0.5) node[name=lii];
       \draw (re) -- ++(0,-0.5) node[name=ree];
       \draw[<->] (lii) -- (ree) node[midway,label=below:$r$];
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw (1,1) node[fill=THKoelnRed!20,circle,draw=THKoelnRed,textcolor=THKoelnRed,name=li]{$+$};
       \draw (4,1) node[fill=THKoelnRed!20,circle,draw=THKoelnRed,textcolor=THKoelnRed,name=re]{$+$};
       \draw[->] (li) -- ++(-1,0) node[midway,label=$\vec{F_1}$];
       \draw[->] (re) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F_2}$];
       \draw (li) -- ++(0,-0.5) node[name=lii];
       \draw (re) -- ++(0,-0.5) node[name=ree];
       \draw[<->] (lii) -- (ree) node[midway,label=below:$r$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Richtung der Coulomb-Kräfte auf Ladungen}\label{fig-coulombladungen}
   \end{figure}
\end{frame}

\section{Elektrisches Strömungsfeld}
\label{sec:orgb8e0a39}
\begin{frame}[label=]{Elektrisches Feld}
Wirkungen elektrischer Ladungen nachweisbar in einem Raum: 

\alert{elektrisches Feld} (\emph{electric field}) vorhanden

Ladungen in Bewegung oder in Ruhe

Bewegung: Strom \(\to\) \alert{elektrisches Strömungsfeld}
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Elektrisches Strömungsfeld in einem Leiter}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.9]
       \fill[color=OwlGreen!10] (0,-.5) rectangle (5,4) node[label=above:{\textcolor{OwlGreen}{$\vec{E}$}}];
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(1,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.3,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus1,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(4,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,1) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(2,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.3,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus2,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(3,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,2) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(4,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.3,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus3,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(1,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,3) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(3,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.3,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus4,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(2,0);
       \draw[->] (plus1) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus2) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus3) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus4) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];    
     \end{tikzpicture}
   \caption{Feldlinien verbinden die Punkte, auf denen sich Ladungen in einem Leiter bewegen}\label{fig-feldlinienlinleiter}
   \end{figure}

\pause
\small Stromdichte $\vec{J}=\frac{I}{A}\cdot\vec{e_A}$\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Elektrische Feldstärke: unabhängig von Vorzeichen der Ladung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) node[name=erste,fill=THKoelnRed!20,circle=.3,draw=THKoelnRed,textcolor=THKoelnRed]{$+$} --++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (erste.-10) --++(2,0) node[midway,label=$\vec{E}$];
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) node[name=zweite,fill=OwlBlue!20,circle=.3,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue]{$-$} --++(-1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (erste.-10) --++(2,0) node[midway,label=$\vec{E}$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{positive Ladung: Feldvektor in gleicher Richtung wie Coulomb-Kraft, negative Ladung: entgegengesetzt}\label{fig-feldbeiverschiedenenladungen}
   \end{figure}

\pause
$\vec{E}=\frac{\vec{F}}{q}$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage: ESD-Schutz}
Ein Mikrocontroller-Chip beinhaltet sehr feine Strukturen (z. B. Oxiddicke von $d_{ox}=20\text{ nm}$). Nehmen Sie an, dass ein elektrischer Überschlag in Luft mit $E=3\text{ kV/mm}$ geschieht. Wie hoch ist die Spannung, die kurzzeitig in der Chipstruktur auftreten kann? 
\pause
$[U=60\text{ mV}]$
\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.3\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/DSC_0243.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org8954795}Schuhe mit ESD-Schutz-Symbol, das leitfähige Sohlen anzeigt, \textcolor{gray}{Bild von Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\pause

Wozu \alert{leitfähige Schuhe}?
\end{frame}
ESD-Schutz, d.h. Schutz gegen \emph{electrostatic discharge} (ESD) ist in Platinenfertigungen (Leiterplattenfertigungen), jedenfalls sobald Chips bestückt werden, wichtig: Ein minimaler Überschlag in Luft ist für den Menschen nicht spürbar, kann jedoch im Chip eine Struktur zerstören. Dies sieht man nach außen nicht. Die Fehlersuche ist also langwierig und oft nicht von Erfolg gekrönt. Daher sind in solchen kritischen Produktionsumgebungen leitfähige Schuhsohlen Pflicht und auch Schranken üblich, die messen, ob man ausreichend geerdet hineingeht. Weitere Maßnahmen können Erdungsarmbänder für Lötplätze sein. Außerdem muss Reibung von Isolatoren vermieden werden, denn dann lädt sich wieder etwas auf. Dass Leiterplatten in leitfähigen (gräulich schimmernden) Kunststoffverpackungen versendet werden, hat auch diesen Grund. 

Funkenüberschlag ist in anderen Umfeldern ebenfalls sehr gefährlich: z. B. dürfen Papiermaschinen natürlich kein Feuer fangen. Jedoch entsteht durch das trocken über die Walzen laufende Papier Reibungselektrizität, die über spezielle Erdungsschienen wieder abgeleitet werden muss. Hier sind die Konstrukteure gefragt, denn der Elektroingenieur alleine kann keine gute Erdungsschiene für solch eine schnell laufende Maschine konstruieren.

Ebenso gefährlich ist Funkenüberschlag in Umgebungen, in denen mit Wasserstoff hantiert wird. Wird Explosionsschutz gefordert, sind die Schalter so gekapselt, dass die Lichtbögen nicht mit dem Wasserstoff zusammen eine Zündung verursachen können. 

Nicht in allen Fällen reichen ESD-Schutz-Schuhe aus. Aber als Ingenieur sollte man sich daran halten, wenn sie Pflicht sind, denn es entstehen immer wieder (teure) Qualitätsprobleme durch ESD. 
Abb. \ref{fig-feldlinienlinleiter} zeigt schematisch ein Feldlinienbild: Ladungen $\Delta q$ bewegen sich von links nach rechts, in Richtung der Coulomb-Kräfte $\vec{F}$. Daher zeigen auch die Feldlinienpfeile nach rechts. Die Stromdichte $\vec{J}=\frac{I}{A}\cdot\vec{e_A}$ mit dem Normalenvektor auf der durchflossenen Fläche $\vec{e_A}$ zeigt ebenfalls nach rechts. Zwischen der linken und der rechten Seite ist ein elektrisches Feld in dem Leiter $\vec{E}=\frac{\vec{F}}{q}$. 

Dieser Zusammenhang gilt, wenn der Querschnitt $A$ konstant bleibt und wenn die Leiterlänge groß ist gegenüber der Querschnittsabmessung. Dann ist die Stromdichte $\vec{J}$ gleichmäßig über den Leiterquerschnitt verteilt und ebenfalls konstant über der Leiterlänge. 

Die Punkte, auf denen sich zwei Ladungen in dem Leiter bewegen kann man verbinden und erhält so die \alert{Feldlinien} (\emph{lines of force}) des Kraftfeldes. 

Da sich die Feldstärke als Quotient aus der Kraft und der Ladung ergibt, ist geschickterweise keine Unterscheidung mehr zwischen positiven und negativen Ladungen nötig, denn für beide gilt dieselbe Feldstärke, wie Abb. \ref{fig-feldbeiverschiedenenladungen} zeigt und Gleichung \ref{eq-felddef} nachweist.

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \vec{E}=\frac{\vec{F}}{q}\label{eq-felddef}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Mit der Grundlage des Ohmschen Gesetzes aus Kapitel 3 kann man auch die Gleichung \ref{eq:orgcf4da33} aufstellen:

\begin{equation}
\label{eq:orgcf4da33}
\vec{J}=\kappa\cdot\vec{E}
\end{equation}

Das Feld in so einem linearen Leiter, wie in Abb. \ref{fig-feldlinienlinleiter} ist ein \alert{homogenes Feld}, d.h. der Feldvektor hat in jedem Raumpunkt den gleichen Betrag und die gleiche Richtung. 

\begin{tcolorbox}
   In einem homogenen Feld sind die Feldlinien zueinander parallel und haben gleiche Abstände.
   \end{tcolorbox}

Aus der Definition der Arbeit als Kraft mal Weg (hier die Leiterlänge $l$), d.h. $W=F l$ und der Definition der Spannung mit $U=\frac{W}{q}$ sowie der Definition des Potenzials mit $U_{12}=\varphi_1-\varphi_2$ erhält man Gleichung \ref{eq:org817781f}

\begin{equation}
\label{eq:org817781f}
E=\frac{U_{12}}{l}=\frac{\varphi_1-\varphi_2}{l}
\end{equation}

für $\varphi_1>\varphi_2$ (da der Betrag des Feldstärkevektors positiv sein muss). 

\begin{frame}[label=]{Äquipotenzialflächen}
bekannte Definitionen: $U_{12}=\varphi_1-\varphi_2=\frac{W}{q}$

\pause

Arbeit ist Kraft mal Weg: $W=F \cdot l=E\cdot q\cdot l=U_{12}\cdot q=(\varphi_1-\varphi_2)\cdot q$

\pause
man erkennt: $E=\frac{U_{12}}{l}=\frac{\varphi_1-\varphi_2}{l}$

\pause

Flächen gleichen Potenzials = \alert{Äquipotenzialflächen} werden von den Feldlinien \uline{senkrecht} durchstoßen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Äquipotenzialflächen im Feldlinienbild}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \fill[color=OwlGreen!10] (0,-.5) rectangle (5,4) node[label=above:{\textcolor{OwlGreen}{$\vec{E}$}}];

%       \node[draw,color=OwlGreen!10,fill=OwlGreen!10,minimum width=5cm,minimum height=4cm,anchor=south west,label=above:$\vec{E}$](b1) at (0,-.5);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,0) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(1,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.2,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus1,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(4,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,1) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(2,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.2,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus2,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(3,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,2) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(4,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.2,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus3,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(1,0);
       \draw[->,color=OwlBlue] (0,3) node[label=above:$\vec{J}$] -- ++(3,0) node[fill=OwlBlue!20,circle=0.2,draw=OwlBlue,textcolor=OwlBlue,name=plus4,label=above:$\Delta q$]{$+$} --++(2,0);
       \draw[->] (plus1) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus2) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus3) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];
       \draw[->] (plus4) -- ++(1,0) node[midway,label=$\vec{F}$];    
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (0,0) node[label=below:$\varphi_1$] -- (0,4);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (1,0) node[label=below:$\varphi_2$] -- (1,4);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (2,0) node[label=below:$\varphi_3$] -- (2,4);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (3,0) node[label=below:$\varphi_4$] -- (3,4);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (4,0) node[label=below:$\varphi_5$] -- (4,4);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (5,0) node[label=below:$\varphi_6$] -- (5,4);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Feldlinien durchstoßen senkrecht Äquipotenzialflächen (Flächen mit $\varphi=const.$)}\label{fig-equipotfeldlinienlinleiter}
   \end{figure}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-equipotfeldlinienlinleiter} zeigt auf, wie sich in einem homogenen Feld die Äquipotenzialflächen konstruieren lassen: Sie werden senkrecht von den Feldlinien durchstoßen. \alert{Äquipotenzialflächen} bezeichnen Flächen, die auf dem selben Potenzial liegen. 

In der zweidimensionalen Darstellung von Abb. \ref{fig-equipotfeldlinienlinleiter} werden die Flächen als Linien dargestellt. Im homogenen Feld haben sie gleiche Abstände und sind zueinander parallel \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\begin{tcolorbox}
   Feldlinien stehen immer senkrecht auf Äquipotenzialflächen. 
   \end{tcolorbox}

\begin{frame}[label=]{Potenziale für Punkte auf verschiedenen Feldlinien}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,0) -- ++(6,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,1) -- ++(6,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,2) -- ++(6,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,3) -- ++(6,0);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (0.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (1.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (2.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (3.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (4.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[color=OwlGreen,dashed] (5.5,-0.5) -- ++(0,4);
       \draw[->] (1.5,0) node[name=A,label=below:A,label=above:$\varphi_A$] -- ++(3,0) node[midway,label=above:$l_{AB}$,name=B];
       \draw (4.5,0) node[label=right:$\varphi_B$,label=below:B];
       \draw[->] (4.5,0) -- ++(0,3) node[name=C,label=right:C,label=above:$\varphi_C$];
       \draw[->] (A) -- (4.5,3) node[midway,label=$\vec{s_{AC}}$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Konstruktion des Potenzials zwischen zwei Punkten auf verschiedenen Feldlinien}\label{fig-konstruktionpotenzialfeld}
   \end{figure}

\pause

Wie groß ist $U_{AC}=\varphi_A-\varphi_C$?, 
\pause
wegen $\varphi_B=\varphi_C$: $U_{AC}=U_{AB}=E \cdot l_{AB}$ 
\pause
mit $l_{AB}=s\cdot \cos (\bar{AB},\bar{AC})$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zum Elektrischen Feld}
\small Sie haben sich durch Laufen mit isolierenden Ledersohlen auf einem Kunststoffteppich aufgeladen. Das Potenzial auf Ihrem Körper $\varphi_K$ und das Erdpotenzial $\varphi_0=0$ sind nicht mehr gleich $\varphi_K \neq \varphi_0$. 

Sie geben nun einem (zuvor geerdeten) Kollegen die Hand. Kurz bevor Sie die Hand berühren - in einem Abstand von ca. $0,1\text{ mm}$ spüren Sie einen elektrischen Schlag. 

Nehmen Sie an, dass zwischen Ihrer Hand und der Hand des Kollegen kurzzeitig ein homogenes elektrisches Feld bestand. In Luft entsteht ein elektrischer Überschlag ab etwa einer Feldstärke von $E_{\text{Überschlag}}=3\text{ }\frac{\text{kV}}{\text{mm}}$.

Bestimmen Sie die Spannung zwischen Ihren beiden Körpern im Moment vor und nach dem Überschlag.

\pause

$U_{\text{vorher}}=\varphi_{\text{Sie}}-\varphi_{\text{Kollege}}=\varphi_{\text{Sie}}=E_{\text{Überschlag}}\cdot l=3\text{ kV/mm}\cdot 0,1\text{ mm}=300\text{ V}$
\pause
, $U_{\text{nachher}}=0\text{ V}$\normalsize
\end{frame}
\section{Elektrostatisches Feld}
\label{sec:orgb540816}
\begin{frame}[label=]{Plattenkondensator}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[dashed] (0,0) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,0) --++ (0,1);
       \draw (5,1) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,-1);
       \draw (0,4) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,4) --++ (0,1);
       \draw[dashed] (5,5) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,5) --++(0,-1);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,3);
       \draw[dashed] (5,1) --++(0,3);
       \pause
       \draw (0.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (0.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (.5,1) -- (.5,4) node[midway,label=left:$\vec{E}$];
       \pause
       \draw (1.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (1.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (1.5,1) -- (1.5,4);
       \pause
       \draw (2.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (2.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (2.5,1) -- (2.5,4);
       \pause
       \draw (3.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (3.5,1) -- (3.5,4);
       \pause
       \draw (4.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (4.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (4.5,1) -- (4.5,4);
       \pause
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (0,2) -- ++(5,0);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (0,3) -- ++(5,0);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Randferner Ausschnitt des Feldes innerhalb eines Plattenkondensators}\label{fig-Plattenkondensator}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
Unterbrechen des Stromkreises durch einen Isolator: 

\pause

Spannung anlegen \(\to\) Ladungen bewegen sich kurzzeitig bis zur Ruhelage

\pause

idealer Isolierstoff mit $\kappa=0$: \alert{elektrostatisches Feld} (\emph{electrostatic field})
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Im Inneren eines \alert{Plattenkondensators} (\emph{plate capacitor}) liegt ein homogenes elektrostatisches Feld vor: Die beiden Platten sind planparallel angeordnet. Die eine Platte trägt die Ladung $+q$, wie in Abb. \ref{fig-Plattenkondensator} dargestellt. Die andere Platte trägt die Ladung $-q$. Man sagt kurz: Der Kondensator trägt die Ladung $q$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die Feldlinien gehen wie Spannungspfeile \emph{von plus nach minus}, d.h. sie beginnen auf den positiven Ladungen und enden auf den negativen. 

Die Ladungen gleichen Vorzeichens befinden sich jeweils auf einer Platte. Dort üben sie aufeinander abstoßende Kräfte aus. Zudem ziehen sich die ungleichnamigen Ladungen auf den beiden Platten an. Diese Anziehung führt dazu, dass sich die Ladungen hauptsächlich, wie in Abb. \ref{fig-Plattenkondensator} angedeutet, an den einander zugewandten Plattenflächen befinden und sich dort gleichmäßig verteilen. 

Eine Ausnahme sind die Randbereiche der Platten. Dort ist das Feld inhomogen. Dieser Effekt heißt \alert{Randeffekt}. Für große Plattenflächen und kleine Plattenabstände kann man diesen Effekt vernachlässigen \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Wie die Abb. \ref{fig-Plattenkondensator} zeigt, stehen die Feldlinien des elektrostatischen Feldes senkrecht auf den Oberflächen der Leiter. Es fließen im Inneren keine Ströme. Daher treten auch keine Potenzialdifferenzen auf. Jeder Punkt auf einer Leiteroberfläche besitzt das gleiche Potenzial wie jeder Punkt des Leiters. Wird nun ein leitender Gegenstand in ein elektrostatisches Feld gebracht, so erzeugt man dort ebenfalls eine Äquipotenzialfläche und verändert damit meist den Feldverlauf\cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

\begin{tcolorbox}
   Jede Leiteroberfläche ist im elektrostatischen Feld eine Äquipotenzialfläche \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 
   \end{tcolorbox}

Der Feldverlauf wird durch das Einbringen eines leitenden Gegenstandes nur dann nicht verändert, wenn der leitende Gegenstand sehr dünn ist und seine Oberfläche senkrecht auf den Feldlinien steht, d.h. wenn er die Form einer ohnehin bestehenden Äquipotenzialfläche annimmt. 

\begin{frame}[label=]{Influenz: Ladungstrennung an Leitern im Feld}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,0) --++(5,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-.5) --++(5,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-1) --++(5,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-1.5) --++(5,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-2) --++(2.8,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-2.5) --++(2.8,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-3) --++(2.8,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (0,-3.5) --++(2.8,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (4,-2) --++(1,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (4,-2.5) --++(1,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (4,-3) --++(1,0);
       \draw[color=OwlGreen,->] (4,-3.5) --++(1,0);
       \draw[thick] (2.8,-4) --++(0,2.4) --++(1.4,0) --++(0,-2.4);
       \draw[dashed] (2.8,-4) --++(1.5,0);
       \draw (3.2,-2) node[circle=.1,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw (3.2,-2.5) node[circle=.1,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw (3.2,-3) node[circle=.1,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw (3.2,-3.5) node[circle=.1,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw (3.8,-2) node[circle=.1,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.8,-2.5) node[circle=.1,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.8,-3) node[circle=.1,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.8,-3.5) node[circle=.1,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Influenz (\textit{electric induction}): Ladungstrennung im elektrostatischen Feld}\label{fig-influenz}
   \end{figure}

\pause

Coulomb-Kräfte bewegen Ladungen im Leiter \(\to\) Feldlinien starten auf positiven Ladungen und enden auf negativen Ladungen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Flächenladungsdichte}
\alert{elektrische Flussdichte} (\emph{dielectric displacement}) = Flächenladungsdichte in Gleichung \ref{eq-dielD}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{q}{A}=q_A=D\label{eq-dielD}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

Zusammenhang mit dem elektrischen Feld: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   D=\varepsilon \cdot E = \varepsilon_r \cdot \varepsilon_0 \cdot E \label{eq-Dfeld}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

im Vakuum: $\varepsilon_r=1$

\pause

\alert{elektrische Feldkonstante} (\emph{absolute permittivity}) $\varepsilon_0=8,8542\cdot10^{-12}\text{ }\frac{\text{A s}}{\text{V m}}$
\end{frame}

Die elektrische Flussdichte (dielektrische Verschiebungsdichte) hat die Einheit:

\begin{equation}
\label{eq:orgfa45722}
[D]=1\text{ }\frac{\text{C}}{\text{m}^2}=1\text{ }\frac{\text{A s}}{\text{m}^2}
\end{equation}

Man könnte den leitenden Gegenstand aus Abb. \ref{fig-influenz} überall hinbringen. Daher existiert die elektrische Flussdichte $D$ an jeder Stelle des Feldes \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Werden Ladungen auf einer Fläche betrachtet, so spricht man von der \alert{Flächenladungsdichte} $q_A$ mit der Einheit $[q_A]=1\text{ }\frac{\text{C}}{\text{m}^2}. 

Analog dazu kann man Ladungen auf einen Raum verteilen und spricht dann von einer \alert{Raumladungsdichte} $q_V$ mit der Einheit $[q_V]=1\text{ }\frac{\text{C}}{\text{m}^3}.

\begin{frame}[label=]{Punktladung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[draw=OwlBlue,circle=.3](c){$+$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(2,0);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(1.41421356237,1.41421356237) node[label=right:$\color{OwlGreen}{\vec{E}}$];
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(0,2);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(-1.41421356237,1.41421356237);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(-2,0);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(-1.41421356237,-1.41421356237);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(0,-2);
       \draw[->,color=OwlGreen] (c) --++(1.41421356237,-1.41421356237);
       \draw[dashed,color=OwlGreen] (0,0) circle (1.5); %,label=right:$\varphi(r)$
       \draw (1.3,0.5) node[label=right:$\color{OwlGreen}{\varphi(r)}$](p){};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Radiales Feld einer Punktladung $q$}\label{fig-punktladungfeld}
   \end{figure}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org835dfd4}
E=\frac{q}{4 \pi \varepsilon r^2}
\end{equation}

\pause

Feldstärke an einem Punkt mit Abstand $r$ zur Punktladung
\end{frame}


Das Feld einer \alert{Punktladung} kann man folgendermaßen beschreiben, siehe \ref{fig-punktladungfeld}. Die Punktladung $q$ befindet sich an einem Punkt. Ist die Ladung positiv, so gehen von ihr Feldlinien aus hin zur Unendlichkeit in alle Richtungen. Ist die Ladung negativ, so enden sie auf der Ladung, kommend aus der Unendlichkeit. D.h. die Feldlinien sind radial verteilt. 

Nun bleiben wir bei der positiven Ladung. Wir ordnen dem unendlich großen Abstand von der Kugel $r\to\infty$ das Potenzial $\varphi_\infty=0$ zu. 

Das Potenzial eines beliebigen Punktes im Abstand $r$ von der Punktladung erhalten wir in Gleichung \ref{eq:org393d24b}:

\begin{equation}
\label{eq:org393d24b}
\varphi=\frac{q}{\varepsilon \cdot 4 \pi r}
\end{equation}

Dabei gilt wieder $\varepsilon=\varepsilon_r \cdot \varepsilon_0$, d.h. in Luft und Vakuum $\varepsilon_r=1$. 

\begin{frame}[label=]{Mehrere Punktladungen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[circle=.5,draw=OwlBlue,label=$q_1$](q1){$+$};
       \draw (3,0) node[circle=.5,draw=OwlBlue,label=$q_2$](q2){$+$};
       \draw (1,2) node[circle=.03, fill=black,draw=black](p){\tiny};
       \draw (1,2) node[label=P](q){};
       \draw[->] (q1) -- (p) node[midway,label=$r_1$];
       \draw[->] (q2) -- (p) node[midway,label=$r_2$];
       \draw[<->] (q1) -- (q2) node[midway,label=below:$a$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Feld im Punkt P: die Felder der beiden Ladungen $q_1$ und $q_2$ addieren sich}\label{fig-2punktladungen}
   \end{figure}

\pause

Feld von $q_1$ bei P: $\vec{E_1}=\frac{q}{4\pi\varepsilon r_1^2}\cdot \vec{e_{r_1}}$

\pause

Feld von $q_2$ addieren: $\vec{E}=\vec{E_1}+\vec{E_2}$
\end{frame}

Wenn mehrere Punktladungen vorhanden sind, so ergibt sich durch jede dieser Ladungen ein elektrisches Feld. Das resultierende Potenzial ergibt sich aus der Überlagerung der Felder, d.h. man kann alle Teilpotenziale an einem Punkt addieren, um das Gesamtpotenzial zu erhalten. Für einen Punkt P in der Umgebung von zwei Punktladungen gilt, wie in Abb.\ref{fig-2punktladungen} dargestellt Gleichung \ref{eq:org532af8a}:

\begin{equation}
\label{eq:org532af8a}
\varphi_P=\varphi_1+\varphi_2 = \frac{1}{4\pi \epsilon}(\frac{q_1}{r_1}+\frac{q_2}{r_2})
\end{equation}

\begin{frame}[label=]{Coulomb-Kraft auf eine zweite Punktladung}
$\vec{F_{12}}=q_2 \cdot \vec{E_1} = \frac{q_1 \cdot q_2}{4\pi \varepsilon r_1^2}\cdot \vec{e_{r_1}}$

\pause

$\vec{F_{21}}=q_1 \cdot\vec{E_2} = \frac{q_1 \cdot q_2}{4\pi \varepsilon r_2^2} \cdot \vec{e_{r_2}}$

\pause

$\vec{F}=\vec{F_{12}}+\vec{F_{21}}$

\pause

$|F| = \sqrt{\left( \frac{q_1 q_2}{4\pi \varepsilon r_1^2} \right)^2 + \left( \frac{q_1 q_2}{4\pi \varepsilon r_2^2} \right)^2}$

\begin{equation}
\label{eq:org3b04b3d}
F= \frac{|q_1|\cdot|q_2|}{4\pi \varepsilon a^2}
\end{equation}

\pause
\alert{Coulomb-Gesetz}: Richtung: gleichartige Ladungen stoßen sich ab, ungleichnamige ziehen sich an
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage}
Innerhalb des aufgeladenen Plattenkondensators ergibt sich ein
\begin{itemize}
\item homogenes Feld
\item inhomogenes Feld
\item radialsymmetrisches Feld
\end{itemize}
Warum?
\end{frame}
\section{Permittivität}
\label{sec:org7e2fd07}
\begin{frame}[label=]{Isolator zwischen den Elektroden des Plattenkondensators}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
       \draw[dashed] (0,0) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,0) --++ (0,1);
       \draw (5,1) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,-1);
       \draw (0,4) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,4) --++ (0,1);
       \draw[dashed] (5,5) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,5) --++(0,-1);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,3);
       \draw[dashed] (5,1) --++(0,3);
       \pause
       \draw (0.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (0.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (.5,1) -- (.5,4);
       \pause
       \draw (1.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (1.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (1.5,1) -- (1.5,4);
       \pause
       \draw (2.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (2.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (2.5,1) -- (2.5,4) node[midway,label=left:{$\small{|E|=\frac{U}{l}}$}];
       \pause
       \draw (3.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (3.5,1) -- (3.5,4);
       \pause
       \draw (4.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (4.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (4.5,1) -- (4.5,4);
       \pause
       \draw (3,1.4) node[label={$\color{OwlGreen}{\small{D_V=\varepsilon_0 \cdot E }}$}](p){};
       \pause
       \draw (3,.9) node[label={$\color{THKoelnRed}{\small{q_V=D_V \cdot A}}$}](s){};
       \pause
       \draw (3,3) node[label={$\color{OwlBlue}{\small{q_V=D_V \cdot A}}$}](t){};
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
       \draw[dashed] (0,0) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,0) --++ (0,1);
       \draw (5,1) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,-1);
       \draw (0,4) -- ++(5,0);
       \draw[dashed] (5,4) --++ (0,1);
       \draw[dashed] (5,5) --++ (-5,0);
       \draw[dashed] (0,5) --++(0,-1);
       \draw[dashed] (0,1) --++(0,3);
       \draw[dashed] (5,1) --++(0,3);
       \pause
       \draw (0.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (0.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (.5,1) -- (.5,4);
       \pause
       \draw (1.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (1.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (1.5,1) -- (1.5,4);
       \pause
       \draw (2.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (2.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (2.5,1) -- (2.5,4);
       \pause
       \draw (3.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (3.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (3.5,1) -- (3.5,4);
       \pause
       \draw (4.5,0.6) node[circle=.3,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed]{$+$};
       \draw (4.5,4.4) node[circle=.3,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue]{$-$};
       \draw[->,color=OwlGreen] (4.5,1) -- (4.5,4);
       \pause
       \draw (1,2) node[circle=.05,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue](m1){\scriptsize{$-$}};
       \draw (1,3) node[circle=.05,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed](p1){\scriptsize{$+$}};
       \draw (1,2.5) ellipse (.5 and 1);
       \draw[->, color=OwlGreen] (p1) -- (m1);
       \draw (2,2) node[circle=.05,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue](m2){\scriptsize{$-$}};
       \draw (2,3) node[circle=.05,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed](p2){\scriptsize{$+$}};
       \draw (2,2.5) ellipse (.5 and 1);
       \draw[->,color=OwlGreen] (p2) -- (m2);
       \draw (3,2) node[circle=.05,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue](m3){\scriptsize{$-$}};
       \draw (3,3) node[circle=.05,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed](p3){\scriptsize{$+$}};
       \draw (3,2.5) ellipse (.5 and 1);
       \draw[->,color=OwlGreen] (p3) -- (m3);
       \draw (4,2) node[circle=.05,fill=OwlBlue!20,draw=OwlBlue](m4){\scriptsize{$-$}};
       \draw (4,3) node[circle=.05,fill=THKoelnRed!20,draw=THKoelnRed](p4){\scriptsize{$+$}};
       \draw (4,2.5) ellipse (.5 and 1);
       \draw[->,color=OwlGreen] (p4) -- (m4);
       \pause
       \draw (.5,3) node[label=$\color{OwlGreen}{\small{|E|=\frac{U}{l}}}$](x){};
       \pause
       \draw (3,.8) node[label=$\color{THKoelnRed}{\small{q>q_V}}$](y){};
       \pause
       \draw (3,3.2) node[label=$\color{OwlGreen}{\small{D>D_V}}$](z){};
     \end{tikzpicture}
   \caption{\textbf{Permittivitätszahl} (\textit{relative permittivity}) $\varepsilon_r$ durch Gegenfeld der Dipole im Isolator (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})}\label{fig-isolatorkondensator}
   \end{figure}

\begin{equation}
\label{eq:orge9d12cb}
\varepsilon_r=\frac{D}{D_V}=\frac{q}{q_V}
\end{equation}
\end{frame}

Ein Kondensator verhält sich unterschiedlich, abhängig davon, welcher Stoff zwischen seinen Platten liegt. Diesen Effekt nutzen wir im Füllstandssensor aus. Eine schematische Darstellung von Kondensatoren mit Vakuum bzw. anderem Isolator sehen wir in \ref{fig-isolatorkondensator}. 

Solange Vakuum der Isolator zwischen den Platten ist und an den Platten mit Abstand $l$ eine Spannung $U$ anliegt, ensteht im Inneren das homogene Feld mit der Feldstärke $E=U/l$. Die elektrische Flussdichte beträgt $D_v=\varepsilon_0 \cdot E$ (Flächenladung) und die Ladung auf der positiv geladenen Seite beträgt $q_v=D_0 A$. 

Ersetzt man nun das Vakuum durch einen anderen nichtleitenden Stoff zwischen den Elektroden des Plattenkondensators, so bleibt zunächst die Feldstärke bei gleichbleibender Spannung und gleichbleibendem Abstand gleich: $E=U/l$. Jedoch ist nun auf den Kondensatorplatten eine Ladung $q>q_v$ vorhanden und die Flächenladung hat nun den Wert $D>D_v$. Man nennt den Quotienten aus $D$ und $D_v$ \alert{Permittivitätszahl} (\emph{relative permittivity}) $\varepsilon_r$ (griech. Buchstabe epsilon), wie in Gleichung \ref{eq:orge9d12cb} dargestellt. Diese Zahl heißt in der Literatur auch \alert{Dielektrizitätszahl}. Die \alert{Dielektrizitätskonstante} $\varepsilon_0$ findet sich in solchen Zusammenhängen auch häufig. 

Beispiele für die Werte der Permittivitätszahl enthält Tabelle \ref{tab:org3d059fa}.

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org3d059fa}Typische Permittivitätszahlen von Isolierstoffen (Werte aus \cite{nerreter_grundlagen_2011})}
\begin{tabular}{p{.5\textwidth}p{.5\textwidth}}
Stoff & $\varepsilon_r$\\
\hline
Wasser, reinst & 80,8\\
Transformatoröl & 2,3\\
Tantaloxid (Ta\textsubscript{2} O\textsubscript{5}) & 25\\
Schwefelhexafluorid (SF\textsubscript{6}) & 1\\
Polystyrol (PS) & 2,5\\
Polypropylen (PP) & 2,3\\
Polyethylen (PE) & 2,3\\
Papier, ölgetränkt & 4,3\\
Luft, trocken & 1,0006\\
Hartpapier & 5\\
Glas & 5..12\\
Bariumtitanat & >10\textsuperscript{3}\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{frame}[label=]{Wieso ist $q>q_v$?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[circle=.5,draw=OwlBlue](c){$\pm$};
       \draw (0,0) node[circle=1,draw=black](d){};
       \draw (1,.2) node[label=$\color{OwlGreen}{\vec{E}=0}$](p){};
     \end{tikzpicture}
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) --++(4,0);
       \draw[->] (0,-1) --++(4,0) node[label=above:$\color{OwlGreen}{\vec{E}\neq0}$];
       \draw[->] (0,-2) --++(4,0);
       \draw[->] (0,-3) --++(4,0);
       \draw (1.5,-1.5) node[circle=.5,draw=OwlBlue](m){$-$};
       \draw (2.5,-1.5) node[circle=.5,draw,OwlBlue](p){$+$};
       \draw[->] (m) --++(-1,0) node[label=left:$\vec{F_m}$];
       \draw[->] (p) --++(1,0) node[label=right:$\vec{F_p}$];
       \draw[thick] (2,-1.5) ellipse (1.2 and .6);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Molekül eines unpolaren Stoffes ohne bzw. mit äußerem elektrischem Feld (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011}}\label{fig-unpolaredipole}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) --++(4,0) node[label=above:$\color{OwlGreen}{\vec{E}}$];
       \draw[->] (0,-1) --++(4,0);
       \draw[->] (0,-2) --++(4,0);
       \draw[->] (0,-3) --++(4,0);
       \draw (1.5,-2.5) node[circle=.5,draw=OwlBlue](m){$-$};
       \draw (2.5,-0.5) node[circle=.5,draw,OwlBlue](p){$+$};
       \draw[->] (m) --++(-1,0) node[label=left:$\vec{F_m}$];
       \draw[->] (p) --++(1,0) node[label=right:$\vec{F_p}$];
       \draw[thick,rotate around={60:(2,-1.5)}] (2,-1.5) ellipse (2 and 1);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Molekül eines polaren Stoffes im elektrischem Feld (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})}\label{fig-polaredipole}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Nun stellt sich die Frage, wie es sein kann, dass der nicht leitende Stoff zwischen den Elektroden des Plattenkondensators zu einem Anwachsen der Ladung auf $q>q_v$ führt. Hierzu sehen wir uns den Aufbau der Stoff an: Sie bestehen aus Atomen und Molekülen, die in einem räumlichen Verbund mehr oder weniger fest aneinander hängen. Das bedeutet, dass die Ladungen räumlich verteilt sind entsprechend der Atom- und Molekülzusammenhänge: Die Elektronen sind in einem Isolator auch nicht so mobil wie in einem Leiter und befinden sich daher in der Nähe ihres Atomrumpfes bzw. ihres Molekülverbands. 

Abb. \ref{fig-unpolaredipole} zeigt, wie sich ein Paar aus einer positiven und einer negativen Ladung in einem \alert{unpolaren Stoff} im elektrischen Feld verhält: Solche Stoffe enthalten zunächst keine Dipole. Beispiele sind Luft, die meisten Kunststoffe, Öl und Glas. Die Werte der Permittivitätszahl liegen in der Größenordnung von 2 .. 10 und sind praktisch unabhängig von der Temperatur und der äußeren Feldstärke. Im elektrostatischen Feld werden die Ladungen von Atomkern und Elektronenhülle gegeneinander verschoben. So entstehen \alert{Dipole}. 

Ebenfalls zu sehen in Abb. \ref{fig-polaredipole} ist das Verhalten eines \alert{polaren Stoffs} im elektrischen Feld: Ein polarer Stoff enthält von vornherein Dipole. Diese werden im elektrischen Feld ausgerichtet (sog. \alert{Orientierungspolarisation}). Zu den polaren Stoffen gehören Wasser, Kunststoffe mit Kohlenstoff-Chlor-Verbindungen (z. B. PVC) und Titanoxid-Keramik. Die Permittivitätszahlen sind höher als bei unpolaren Stoffen, hängen jedoch von der Temperatur und teilweise auch von der angelegten äußeren Feldstärke ab .

Ein Dipol erfährt im homogenen elektrischen Feld ein Drehmoment, das versucht, den Dipol in Feldrichtung zu drehen. 

Der Grund warum, ein Nichtleiter im Feldraum eine größere Ladung $q$ auf den Kondensatorplatten verursacht, ist somit, dass im Nichtleiter Dipole ausgerichtet werden. Sie sehen aus wie gebundene Ladungen und können den Isolator nicht verlassen. Die Quelle verschiebt daher zusätzliche Ladungen auf die Platten und dadurch steigt der Wert der elektrischen Flussdichte auf $D>D_v$, wie in Gleichung \ref{eq-dpermi} gezeigt: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   D=\varepsilon_r \varepsilon_0 E \label{eq-dpermi}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Das Produkt $\varepsilon_r \varepsilon_0$ heißt \alert{Permittivität} (\emph{permittivity}) $\varepsilon$: 

\begin{equation}
\label{eq:org8c803b1}
\varepsilon=\varepsilon_r \cdot \varepsilon_0
\end{equation}

Damit lässt sich Gleichung \ref{eq-dpermi} auch schreiben als Gleichung \ref{eq:org68236cd}

\begin{equation}
\label{eq:org68236cd}
D=\varepsilon E
\end{equation}

\begin{frame}[label=]{Permittivität im Füllstandsensor?}
Was erwarten Sie für das Verhalten des Füllstandsensors im Vergleich zum leeren Zustand?
\begin{itemize}
\item eine verringerte Flächenladungsdichte $q_A$, wenn er mit einem Medium mit $\varepsilon_r>1$ gefüllt ist
\item eine verringerte Flächenladungsdichte $q_A$, wenn er mit einem Medium mit $\varepsilon_r=1$ gefüllt ist
\item eine vergrößerte Flächenladungsdichte $q_A$, wenn er mit einem Medium mit $\varepsilon_r=1$ gefüllt ist
\item eine vergrößerte Flächenladungsdichte $q_A$, wenn er mit einem Medium mit $\varepsilon_r >1$ gefüllt ist
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Kapazitive Eintore}
\label{sec:org702ee24}
\begin{frame}[label=]{Kondensator}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[capacitor=$C$,i>=$i_C(t)$,u=$u_C(t)$,o-o] ++(3,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltsymbol eines Kondensators}\label{fig-kondensatorschaltsymbol}
   \end{figure}

\pause

\alert{Kondensator} (\emph{capacitor}): besteht aus zwei Metallflächen (\alert{Elektroden}), durch einen Isolator elektrisch getrennt
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
Bauformen: 
\begin{itemize}
\item \alert{Plattenkondensator}: planparallele Platten im Abstand $l$, Zwischenraum mit \alert{Dielektrikum} mit $\varepsilon_r$ gefüllt
\pause
\item \alert{Zylinderkondensator}: konzentrische Platten
\pause
\item ineinander verschränkte Fingerelektroden: z. B. im Beschleunigungssensor im Handy
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kapazität: Definition}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   C=\frac{q}{U}\label{eq-kapadef}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

\(\to\) $CU=q$
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.15\textwidth,height=.15\textheight]{../ge1img/cow-1715829_640.jpg}
\captionof{figure}{ \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/photos/cow-head-cow-head-animal-livestock-1715829/}{pixabay}}}
\end{center}
 =
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.15\textwidth,height=.15\textheight]{../ge1img/cow-1715829_640.jpg}
\captionof{figure}{ \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/photos/cow-head-cow-head-animal-livestock-1715829/}{pixabay}}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


Der Quotient aus Ladung und Spannung eines Kondensators heißt \alert{elektrische Kapazität} (\emph{capacitance}) $C$ und ist in Formel \ref{eq-kapadef} dargestellt. 

Die Einheit der Kapazität ist in Gleichung \ref{eq:orga0ac77f} zu sehen.

\begin{equation}
\label{eq:orga0ac77f}
[C]=1\text{ }\frac{\text{A s}}{\text{V}}=1\text{ }\frac{\text{C}}{\text{V}}=1\text{ \textbf{Farad}}=1\text{ F}
\end{equation}

Bei einem \alert{linearen Kondensator} erhält man eine lineare Kennlinie wie in Abb. \ref{fig:org68ef0a3} dargestellt: Die Kapazität $C$ ist konstant und von der Spannung unabhängig. 

\begin{frame}[label=]{lineare Kennlinie der Kapazität}
\url{}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Plattenkondensator: Geometrie}
\begin{columns}
\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
%       \fill[color=OwlBlue!20] (0.5,-3) rectangle (3.5,-2) node[label=left:{\textcolor{black}{Füllstand $h_F$}}];
       \draw (0,0) -- (0,-3) -- (0.5,-3) -- (0.5,0) -- (0,0) node[label=left:{Plattenfläche $A$}];
       \draw (3.5,0) -- (3.5,-3) -- (4,-3) -- (4,0) -- (3.5,0) node[label=left:{Abstand $d$}];
       \draw[-o] (0,-1.5) -- (-1,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=a];
       \draw[-o] (4,-1.5) -- (5,-1.5) -| ++(0,-3) node[name=b];
       \draw[<->] (0.5,-.3) -- (3.5,-0.3);
       \draw[->] (a) -- (b) node[midway,label=$U$];
       \draw (2,-2) node[label=$\varepsilon$](p){};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Geometrie eines Plattenkondensators}\label{fig-plattenkondensatoraufbau}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.2\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org5be69bc}
C=\varepsilon_r \varepsilon_0 \frac{A}{d}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage: Ladung auf Kondensator}
Welche Ladung trägt der Füllstandssensor im leeren Gefäß ($\varepsilon_r=1$), wenn die Platten einen Abstand von $1\text{ mm}$ und eine Fläche von $30\text{ cm}^2$ besitzen und eine Quellenspannung von $57\text{ V}$ anliegt?

\pause

$[1,51\text{ nC}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kondensatoren in Parallelschaltung: Ersatzkapazität?}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(1,0) node[name=a];
       \draw (a) to[short,*-] ++(0,1.5) node[name=b];
       \draw (a) to[short,*-] ++(0,-1.5) node[name=c];
       \draw (b) to[capacitor,l_={$\color{black}{C_1, q_1}$}] ++(2,0) node[name=d];
       \draw (c) to[capacitor,l^={$\color{black}{C_2, q_2}$}] ++(2,0) node[name=e];
       \draw (d) to[short,-*] ++(0,-1.5) node[name=f];
       \draw (e) to[short,-*] ++(0,1.5) (f);
       \draw (a) to[open,v=$U$] (f);
       \draw (f) to[short,*-o] ++(1,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[capacitor,l^={$\color{black}{C_e, q_e}$},v=$U$,o-o] ++(3,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Parallel geschaltete Kondensatoren und Ersatzkapazität $C_e$}\label{fig-kondensatorenparallel}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    C_e=\sum_k C_k \label{eq-kondensatorenparallel}
    \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

Eine Parallelschaltung von Kondensatoren kann man sich vorstellen wie zwei nebeneinander liegende Kondensatoren, die an der gleichen Spannng liegen: Sie haben eine gemeinsame Fläche von $A_1+A_2$ und ihre Ladung ist ebenfalls die gemeinsame Ladung $q_1+q_2$. So kann man dann die Ersatzkapazität für die Schaltung bilden in Gleichung \ref{eq:orgb9d932e}: 

\begin{equation}
\label{eq:orgb9d932e}
C_e \cdot U=q_1 + q_2 \to C_e = \frac{q_1}{U} + \frac{q_2}{U} = C_1 + C_2
\end{equation}

\begin{tcolorbox} Die Ersatzkapazität von parallel geschalteten Kondensatoren ist gleich der Summe der Teilkapazitäten \cite{nerreter_grundlagen_2011}.\end{tcolorbox}

\begin{frame}[label=]{Kondensatoren in Reihe: Ersatzkapazität?}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[capacitor,l^={$\color{black}{C_1, q_1}$},v=$U_1$,o-] ++(2,0) to[capacitor,l^={$\color{black}{C_2, q_2}$},v=$U_2$,-o] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[capacitor,l^={$\color{black}{C_e, q_e}$},v=$U$,o-o] ++(3,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{In Reihe geschaltete Kondensatoren und Ersatzkapazität $C_e$}\label{fig-kondensatoreninreihe}
   \end{figure}

\pause

Gleiche Ladungsmenge getrennt \(\to\) $q_e=q_1=q_2$

\pause

$C_e U = C_1 U_1 = C_2 U_2$

\pause

Maschengleichung: $U=U_1+U_2$ \(\to\) Ersatzkapazität $\frac{q}{C_e}=\frac{q_1}{C_1}+\frac{q_2}{C_2}\to\frac{1}{C_e}=\frac{1}{C_1}+\frac{1}{C_2}$
\end{frame}

\begin{tcolorbox}In Reihe geschaltete Kondensatoren tragen stets die gleiche Ladung \cite{nerreter_grundlagen_2011}.\end{tcolorbox}

Für $n$ in Reihe geschaltete Kondensatoren gilt daher: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \frac{1}{C_e}=\sum_{k=1}^n \frac{1}{C_k}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\begin{frame}[label=]{Füllstand bestimmen aus Messwert der Gesamtkapazität $C_e$}
Flüssigkeit steht $h_F$ hoch in Behälter. Fläche $A=b\cdot h$

\pause

in Luft: $C_L=\varepsilon_{r,L} \cdot \varepsilon_0 \frac{b\cdot (h-h_F)}{d}$

\pause

in Öl: $C_F=\varepsilon_{r,F} \cdot \varepsilon_0 \frac{b\cdot h_F}{d}$

\pause

\alert{Parallelschaltung}: $C_e=C_L + C_F =\varepsilon_{r,L} \cdot \varepsilon_0 \frac{b\cdot(h-h_F)}{d} + \varepsilon_{r,F}\cdot \varepsilon_0 \frac{b\cdot h_F}{d}$

\pause
$\frac{C_e \cdot d}{\varepsilon_0 \cdot b}=\varepsilon_{r,L} \cdot h - \varepsilon_{r,L} \cdot h_F +\varepsilon_{r,F} \cdot h_F $
\pause
\(\to\) $h_F=\frac{1}{\varepsilon_{r,F} - \varepsilon_{r,L}} \cdot(\frac{C_e \cdot d}{\varepsilon_0 \cdot b}-\varepsilon_{r,L} \cdot h)$

\pause
in unserem Beispiel: für $d=10\text{ cm}$, $C_e=34\text{ pF}$, $h=b=30\text{ cm}$, $\varepsilon_r=4,7$ ergibt sich $h_F=26,5\text{ cm}$
\end{frame}

\section{Kondensator als Energiespeicher}
\label{sec:orgd9ec629}
\begin{frame}[label=]{Welche Kräfte müssen die Platten des Füllstandssensors aushalten?}
Plus und Minus ziehen sich an \(\to\) wie fest müssen die Platten verankert werden?

\pause

Bestimmung der Kraft über die Ladearbeit \(\to\) Arbeit = Kraft mal Weg
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Energieinhalt eines geladenen Kondensators}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-2) coordinate (c) to[european current source=$I_q$] ++(0,2) coordinate (a);
       \draw (2,0) coordinate (b) to[closing switch,l_=$\color{black}{t=0}$] (a);
       \draw (b) to[short] ++(1,0) coordinate (d);
       \draw (d) to[capacitor=$C$,i>=$i_C(t)$,v=$u_C(t)$] ++(0,-2) coordinate (e);
       \draw (e) to[short,-*] ++(-2,0) coordinate (f);
       \draw (f) to[short,*-] ++(0,1.7);
       \draw (f) to[short,*-] (c);
     \end{circuitikz}
     \caption{Kondensator an Stromquelle}\label{fig-kondensnstromquelle}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) node[label=below:$0$] -- (3,0) node[label=below:$t$];
       \draw[->] (0,0) node[label=left:$0$] -- (0,3) node[label=left:$u_C(t)$];
       \draw[thick] (0,0) -- (2.5,2.5);
       \draw[dashed] (0,2) node[label=left:$u_{C,1}(t)$] -- ++(2,0);
       \draw[dashed] (0,2.5) node[label=left:$u_{C,e}(t)$] -- ++(2.5,0);
       \draw[dashed] (2.5,0) node[label=below:$t_e$] -- ++(0,2.5);
       \draw[very thick,color=OwlGreen] (2,0) node[label=below:$dt$] --++(0,2) node[label=right:$u_{C,1}dt$,color=OwlGreen];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Energiezufuhr in $dt$: $dW=u_{C,1} \cdot i dt$}\label{fig-ladekurvekondensator}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Energieinhalt eines Kondensators}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
gesamte Energie: $W=\int_0^{t_e} u_C(t) i_C(t) dt$: Fläche des Dreiecks unter der Kurve mal Strom

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orgc3bd0a4}
W_e= 0,5 u_{C,e}(t)i(t) t_e=0,5 u_{C,e} q_e
\end{equation}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.2\textwidth,height=.2\textheight]{../ge1img/cow-1715829_640.jpg}
\captionof{figure}{ \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/photos/cow-head-cow-head-animal-livestock-1715829/}{pixabay}}}
\end{center}
 \ldots{}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   W=\frac{1}{2}C U^2
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage: Energieinhalt des Füllstandssensors}
Wie groß ist der Unterschied im Energieinhalt des Füllstandsensors, wenn das Gefäß voll ist oder leer?

Rechnen Sie weiterhin mit $\varepsilon_{r,F}=4,7$, $h=b=30\text{ cm}$, $A=b\cdot h$, $d=10\text{ cm}$, $U=57\text{ V}$. 

\pause

$W_{\text{leer}}=\frac{1}{2}C_{\text{leer}} U^2=\frac{1}{2}\cdot 7,97\text{ pF} \cdot (57\text{ V})^2 = 12,9\text{ nJ}$, $W_{\text{voll}}=\frac{1}{2}C_{\text{voll}} U^2=\frac{1}{2}\cdot37,5\text{ pF}\cdot(57\text{ V})^2=60,8\text{ nJ}$, Unterschied: $\Delta W_{\text{voll,leer}}=47,9\text{ nJ}$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Energiedichte in einem Plattenkondensator}
Ladungsänderung $dq$ \(\to\) Energieänderung $dW=u dq$

\pause

Änderung der elektrischen Flußdichte $dq=AdD$

\pause

\(\to\) $dW=Al\cdot EdD$

\pause

Volumen des Feldgebietes: $V=A\cdot l$

\pause

\alert{elektrische Energiedichte} (\emph{volumetric energy density}): 

\begin{equation}
\label{eq:org489b080}
w_{el}=\frac{W}{V}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kräfte auf Kondensatorplatten}
Annahme: eine der Platten verschiebt sich um $\vec{ds}$ unter dem Einfluss der Anziehungskraft $\vec{F}$

\pause

dabei verrichtete Arbeit: $dW_{mech}=F \cdot ds$

\pause

Ladung kann nicht abfließen oder hinzukommen \(\to\) $D=q/A=const$ und $E=D/\varepsilon=const.$

\pause

Verkleinerung des Feldraums um $dV=Ads$ \(\to\) mechanische Energie verändert sich um $dW_{mech}$ und elektrische Energie um $dW_{el}=-\frac{1}{2}\varepsilon E^2 A ds$

\pause

wegen Energieerhaltung:
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   F=\frac{A}{2}\varepsilon E ^2
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\alert{Prinzip der virtuellen Verschiebung}
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage: Welche elektrostatischen Kräfte ziehen die Kondensatorplatten zueinander hin?}
Rechnen Sie weiterhin mit $\varepsilon_{r,F}=4,7$, $b=h=30\text{ cm}$, $A=b\cdot h$, $d=10\text{ cm}$, $U=57\text{ V}$. 

\pause

Füllstand 100\% (voll): 
\pause
$F=\frac{A}{2}\varepsilon \cdot E^2=608\text{ nN}$

\pause
Füllstand 0\% (leer): 
\pause
$F=\frac{A}{2}\varepsilon\cdot E^2 = 129\text{ nN}$

\pause

\(\to\) in makroskopischen Sensoren kein Thema

\pause
\alert{technische Nutzung elektrostatischer Kräfte}: in Klebstoffen (Wasserstoffbrückenbindungen), im Laserdrucker (Druckpartikel auf Papier ziehen)
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Elektrisches Feld: Fernwirkung von Ladungen
\pause
\item \small Äquipotenzialflächen: senkrecht von Feldlinien durchstoßen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Permittivitätszahl $\varepsilon_r$: Kondensatoren können mehr Ladung speichern bei höherer
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Serienschaltung von Kondensatoren $\frac{1}{C_e}=\sum_k \frac{1}{C_k}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Parallelschaltung: $C_e=\sum_k C_k$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungs- und Tutoriumsaufgaben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small (Probe-)Prüfung vorbereiten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum vor- und nachbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Prof. Waffenschmidt}
\label{sec:org0d3040a}
\begin{frame}[label=]{Folge 13: Elektrisches Feld}
\begin{itemize}
\item Elektrische Ladung
\item Kraft auf Ladungen
\item Elektrisches Feld
\item Elektrisches Potential
\item Stromdichte
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/6bxLoGGvhzQ}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_13-Elektrisches\%20Feld-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{13}-Elektrisches Feld-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 13b: Elektrische Verschiebungsstromdichte}
\begin{itemize}
\item Polarisation
\item Verschiebungs-Stromdichte
\item Elektrische Flussdichte
\item Dielektrizitätskonstante
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/ZkUoF-xl-U8}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_13b-Verschiebungsstromdichte.pdf}{GLE\textsubscript{13b}-Verschiebungsstromdichte.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 14: Kondensator}
\begin{itemize}
\item Batterie und Ladung
\item Kondensator und Ladung
\item Plattenkondensator
\item Kombination von Kondensatoren
\item Strom und Spannung am Kondensator
\item Auf- und Entladen
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/WS67nG9QYFE}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_14-Kondensator-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{14}-Kondensator-SoSe2020.pdf }
\end{frame}

\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:orgeb91340}
\begin{frame}[label=]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Batterienutzungsdauer und -kapazität}
Drei aufladbare Batterien mit $U_{batt}=1,2\text{ V}$ und $C_{batt}=1200\text{ mAh}$ betreiben in einer Reihenschaltung eine Stirnlampe mit $P_L=800\text{ mW}$. Die Batterien sind voll geladen.

\begin{enumerate}
\item Wie lange kann die Lampe betrieben werden, bis die Batterie leer ist?
\item Die Batterien werden jetzt für $t_a=2\text{ h}$ mit einem konstanten Strom von $I_a=200\text{ mA}$ aufgeladen. Wie viel Energie $E_a$ ist nach der Zeit $t_a$ in den Batterien gespeichert?
\item Wie viel Prozent der Batterie-Kapazität entspricht das?
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Elektrisches Feld von Punktladungen}
Eine Punktladung $q_1=2\text{ \textmu C}$ hat von einem Punkt P den Abstand $a_1=3\text{ cm}$. 
\begin{enumerate}
\item Welchen Betrag $E$ hat das elektrische Feld im Punkt P? (Hinweis: Rechnen Sie mit $\varepsilon_r=1$ und $\varepsilon_0=8,854\cdot 10^{-12}$).
\item Es kommt eine zweite Punktladung  $q_2=-4\text{ \textmu C}$ hinzu, wie in Abb. \ref{fig-zweipunktladungenfeldamdrittenpunkt} dargestellt. Die geometrischen Werte sind $a_1=3\text{ cm}$, $a_2=3\text{ cm}$, $b=4,24\text{ cm}$ und der Winkel zwischen den Schenkeln $a_1$ und $a_2$ ist ein rechter Winkel. Wie groß ist jetzt das elektrische Feld im Punkt P (Betrag und Richtung)?
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) circle (0.2) node[label=left:$q_1$,name=q1];
       \draw (4.24,0) circle (0.2) node[label=right:$q_2$,name=q2];
       \draw (q1) -- (q2) node[label=above:$b$,midway];
       \draw (q1) --++(2.12,-3) node[label=below:$a_1$,midway];
       \draw (q2) --++(-2.12,-3) node[label=below:$a_2$,midway];
       \draw (2.12,-3) node[]{P};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Skizze für Übungsaufgabe}\label{fig-zweipunktladungenfeldamdrittenpunkt}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Coulomb-Kraft von Punktladungen}
Gegeben ist eine Punktladung $q=1,2\text{ \textmu C}$ im Medium Luft mit $\varepsilon_r=1$. 
\begin{enumerate}
\item Wie groß ist das elektrische Feld im Abstand $l=5\text{ cm}$?
\item Welche Kraft wirkt auf eine Probeladung mit $q_1=1\text{ \textmu C}$?
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Strom und Stromdichte}
Ein Draht mit dem Durchmesser $d=2\text{ mm}$ wird mit einer Stromdichte $j=20\cdot 10^6 \text{ A/m}^2$ durchflossen. 
\begin{itemize}
\item Wie groß ist die Stromstärke $I$ im Draht?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Kondensator-Ladezeit}
Ein Kondensator mit $C=10\text{ mF}$ wird mit einem Strom von $I=10\text{ mA}$ konstant aufgeladen. 
\begin{itemize}
\item Nach welcher Zeit $t$ ist der Kondensator auf $U_0=5\text{ V}$ aufgeladen?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Energiegehalt eines Kondensators}
Ein Kondensator mit $C=10\text{ mF}$ wird mit einer konstanten Leistung $P=10\text{ mW}$ über eine LED entladen. Die Anfangsspannung beträgt $U_C=5\text{ V}$. 
\begin{itemize}
\item Wie groß ist der Energiegehalt $E$ des Kondensators?
\item Wie lange brennt die LED?
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Plattenkondensator-Länge}
Gegeben ist ein Plattenkondensator mit $C=10\text{ nF}$. Das Dielektrikum zwischen den Platten hat eine Dielektrizitätszahl von $\varepsilon_r=3$. Die Plattenflächen sind $b=10\text{ cm}$ breit und ihr Abstand beträgt $a=$15\text{ \textmu m}$. Wie lange muss die Länge der Platten sein?
\end{block}
\begin{block}{Feldbild für einen linearen Leiter}
Skizzieren Sie für einen linearen Leiter mit dem Widerstand $R=100\text{ }\Omega$, an dem die Spannung $U=10\text{ V}$ anliegt, das Feldbild. Gehen Sie dafür davon aus, dass die Spannung von links nach rechts anliegt, d.h. der Pluspol links und der Minuspol rechts. Außerdem stellen Sie den Strom in 5 Linien dar, die die Feldlinien zeigen, d.h. zeigen Sie auf, wie viel Strom jede Linie repräsentiert. 
\end{block}

\begin{block}{Spannung zwischen zwei Punkten im elektrischen Feld}
Wir nehmen ein homogenes elektrisches Feld an, das im x-y-Koordinatensystem parallel zur y-Achse in positive y-Richtung ausgerichtet ist. Die Feldstärke beträgt $E=400 \text{ V/m}$. 

Bestimmen Sie die Spannung zwischen den beiden Punkten A und B. A hat die Koordinaten (2cm,-7cm). B hat die Koordinaten (3cm,5cm). 

[$48 \text{ V}$]
\end{block}

\begin{block}{Feld von Punktladungen}
An den Ecken eines Quadrats in Luft befinden sich vier Punktladungen $q_1=2\cdot10^{-9}\text{ C}$, $q_2=9\cdot10^{-9}\text{ C}$, $q_3=-3\cdot10^{-8}\text{ C}$ und $q_4=-9\cdot10^{-9}\text{ C}$. In der x-y-Ebene haben diese Ladungen die Koordinaten $q_1(20\text{ cm},0)$, $q_2(-20\text{ cm},0)$, $q_3(0,20\text{ cm}$, $q_4(0,-20\text{ cm}$. Berechnen Sie den Betrag und die Richtung der elektrischen Feldstärke in der Mitte des Quadrats (Punkt P). Skizzieren Sie dazu die Feldlinien an jeder Punktladung und bestimmen Sie die Coulomb-Kraft jeder einzelnen Ladung, die am Punkt P wirkt. Was ändert sich, wenn das Quadrat sich in einem Öl mit $\varepsilon_r=3,5$ befindet?

[$\vec{F_1}=-q_P \cdot449 \text{ }\frac{\text{N}}{\text{C}}\cdot \vec{e_x}$, $\vec{F_2}=q_P \cdot2,02 \text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_x}$, $\vec{F_3}=q_P \cdot6,74 \text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_y}$, $\vec{F_4}=-q_P \cdot2,02 \text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot \vec{e_y}$, $\vec{F_P}=\sum_i \vec{F_i}=q_p \cdot 1,571\text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_x} + q_p \cdot 4,720\text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_y}$, $\vec{E_P}=\frac{\vec{F_P}}{q_P}= 1,571\text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_x} + 4,720\text{ }\frac{\text{kN}}{\text{C}}\cdot\vec{e_y}=1,571\text{ }\frac{\text{MV}}{\text{mm}}\cdot \vec{e_x} + 4,720\text{ }\frac{\text{MV}}{\text{mm}}\cdot\vec{e_y}$, in Öl: $\vec{E_{P,Öl}}=\frac{\vec{E_P}}{3,5}$]
\end{block}
\begin{block}{Kondensatorladung}
Welche Ladung trägt ein Kondensator mit der Kapazität $C=22\text{ }\mu\text{F}$ mit linearer $q$-$U$-Kennlinie an der Spannung $U=17\text{ V}$?

$374\text{ }\mu\text{C}$
\end{block}

\begin{block}{Kondensatorschaltung}
Welche Gesamtkapazität haben 7 in Reihe geschaltete Kondensatoren mit jeweils $C=2 \text{ }\mu\text{F}$ Kapazität mit linearer $Q$-$U$-Kennlinie, deren Bemessungsspannung $U=220\text{ V}$ beträgt?

$286\text{ nF}$
\end{block}

\begin{block}{Kondensatoren umladen}
Betrachten Sie eine Reihenschaltung aus zwei Kondensatoren $C_1=18\text{ }\mu\text{F}$ und $C_2=12\text{ }\mu\text{F}$. Die beiden Kondensatoren sind zunächst mit einer Spannung $U_0=200\text{ V}$ verbunden und somit geladen.
\begin{enumerate}
\item Wie groß ist die Gesamtladung $q_{\text{ges}}$ auf den beiden Kondensatoren?
\item Wie groß sind die einzelnen Ladungen $q_1$ und $q_2$ auf den beiden Kondensatoren?
\item Welche Teilspannungen $U_1$ und $U_2$ liegen an den beiden Kondensatoren an?
\item Nun werden die Kondensatoren voneinander und von der Spannungsquelle so getrennt, dass sie ihre jeweilige Ladung behalten. Als nächstes werden sie parallel zusammengeschaltet und zwar so, dass gleichnamig geladene Platten nun miteinander verbunden sind. Welche Spannungen $U_{1p}$ und $U_{2p}$ stellen sich an den Kondensatoren ein?
\item Welche Ladungen $q_{1p}$ und $q_{2p}$ verbleiben auf den beiden Kondensatoren?

[1. $1,44\text{ mC}$, 2. $q_1=q_2=1,44\text{ mC}$, 3. $U_1=80\text{ V}$, $U_2=120\text{ V}$, 4. $U_{1p}=U_{2p}=96\text{ V}$, 5. $q_{1p}=1,728\text{ mC}$, $q_{2p}=1,152\text{ mC}$]
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgc9bba43}
\begin{frame}[label=,fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}